---
title: Основы синтаксиса № 2
---

# Основы синтаксиса № 2
## Функции
Функция - сущность, которая связывает последовательность инструкций (тело функции) с её именем и списком параметров. Функции нужны для устранения дублирования кода и улучшения его читаемости.

Синтаксис простой функции:
```cpp
return_type name([parameters]) {
    // function body
}
```
Для функций как и для переменных существует несколько вариантов её описания.

## Формальные параметры

При взаимодействии с функциями часто приходится получать обратную связь от них или передавать данные в функции. Параметры, передаваемые в функцию называются фактическими. Переменные же в которые записываются фактические параметры называются формальными.
```cpp
int foo(int a, int b) { // a, b - formal
    return a - b;
}

int bar() {
    int x = 1000, y = 7;
    foo(x, y); // x,y - actual
}
```

## Локальные и глобальные переменные

Локальными называются переменные, определенные внутри функций или блоков кода. Локальные переменные доступны для обращения только внутри блоков, объявляющих их. Глобальные переменные доступны в любой точке программы.
```cpp
int a; // global

void foo() {
    int x; // local
}

int main() {
    int b; // local
    {
        int c; // local
        {
            int a; // local, shadows global a
        }
    }
}
```

## Возвращаемые значения. Ключевые слова void / return

При взаимодействии с функцией иногда необходимо либо получить обратную связь, либо значение по входным данным. Для этого используется ключевое слово $return$. $return$ в любом месте функции приводит к моментальному возвращению из функции, выражения, следующие за ним не выполняются.

Пример возвращаемого значения:
```cpp
int sum(int a, int b) {
    return a + b;
}
```
Пример без возвращаемого значения:
```cpp
void foo() {
    // some code
    return;
}
```
Пример ошибочного кода:
```cpp
int fail(int a, int b) {
    int c = a % b;
    return c;
    c += a; // not reachable
    return c; // not reachable
}
```
Возвращаемое значение может быть записано в переменную или быть передано в другую функцию
Пример записи возвращаемого значения:
```cpp
int abs(int a) {
    return a > 0 ? a : -a;
}

int main() {
    int x = abs(1000); // x = 1000
    int y = abs(-7); // y = 7
}
```

Вопрос на подумать: можно ли писать возращаемое значение слева от оператора присваивания?

## Сигнатура и forward declaration

Для функций как и для переменных существует несколько вариантов её задания. Иногда бывает необходимо использовать функцию до её реализации. Это приводит к тому, что её объявляют заранее, а реализацую задают позже. Для предварительного объявления функции необходимо определить её сигнатуру. Сигнатура - имя функции, принимаемые параметры. Заметим, что возвращаемый тип не входит в определение сигнатуры, но является важной и неотъемлимой частью функции.

Пример необходимости предварительного объявления функции:
```cpp
int B() // B uses A, but doesn't know of its existence
{
  A(); // Error: 'Identifier 'A' not found'
}

void A()
{
  // some code
}

int main()
{
  B();
}
```
Решение проблемы из предыдущего примера:
```cpp
void A();

int B() // B uses A, but does know of its existence
{
  A(); // OK
}

void A()
{
  // some code
}

void main()
{
  B();
}
```
При объявлении функции необязательно именовать параметры функции.

Пример обяъвления функций:
```cpp
int foo(int, int); // OK

int bar(int a, int b); // OK
```
## Перегрузка функций
Так как язык С++ является строго типизированным, то для написания одной и той же функции с разными типами входных данных требуется написание своей отдельной функции.

Пример перегрузки функций:
```cpp
int sum(int a, int b) {
    std::cout << "Int ";
    return a + b;
}

double sum(double a, double b) {
    std::cout << "Double ";
    return a + b;
}

int main() {
    std::cout << sum(1, 2) << '\n'; // "Int 3"
    std::cout << sum(1.0, 2.0) << '\n'; // "Double 3.0"
    return 0;
}
```
Кроме перегрузки функций можно так же удалить функцию для некоторых типов. Такой инструмент может быть полезен в случаях, когда функция не должна ни в каком случае запускаться с определенными типами входных параметров.

Пример удаления функции:
```cpp
int foo(int a) {
    return ++a;
}
int foo(double) = delete;
int foo(bool flag) {
    return !flag;
}

int main() {
    std::cout << foo(1.0) << std::endl; // Error
    return 0;
}
```

## Блок кода

Блоки кода, это последовательности инструкций, заключённые в фигурные скобки.
```cpp
{
    for(int i = 0; i < 42; ++i) {
        std::cout << i << " ";
    }
}
```

Когда ожидается одна инструкция, но необходимо выполнить несколько инструкций последовательно (например, в операторе if или в цикле), можно использовать составные операторы:
```cpp
if (x > 5)          // начало оператора if
{                   // начало блока
    int n = 1;      // инструкция объявления
    std::cout << n; // инструкция выражения
}                   // конец блока и оператора if
```


```cpp
int main()
{
    int a = 42;
    {                 // начало блока
        int b = 1000; // инструкция объявления
        b -= 7;       // инструкция выражения
    }                 // конец блока
    std::cout << a; 
}
```
## Рекурсия

Recursion is the technique of making a function call itself. This technique provides a way to break complicated problems down into simple problems which are easier to solve.
Рекурсией называется способ вызова функции самой себя. Эта техника позволяет разбивать задачу на более мелкие подзадачи, которые гораздо проще решить.

Общий вид рекурсии:
```cpp
... recursive_func(...) {
    // some code
    recursive_func(...);
    // some code
}

... call_recursive_func(...) {
    recursive_func(...);
}
```

Проще всего понять рекурсию на примерах.

Пример рекурсии ([запустить](https://godbolt.org/z/x9r851Tq8)) для подсчета чисел от 0 до k:
```cpp
#include <iostream>

int sum(int k) {
  if (k > 0) {
    return k + sum(k - 1);
  } else {
    return 0;
  }
}

int main() {
  int result = sum(10);
  std::cout << result;
  return 0;
}
```

Пример вычисления факториала рекурсивно:
```cpp
#include <iostream>

int factorial(int);

int main() {
    int n, result;
    
    std::cin >> n; // read n

    result = factorial(n);
    std::cout << "Factorial of " << n << " = " << std::result;
    return 0;
}

int factorial(int n) {
    if (n > 1) {
        return n * factorial(n - 1);
    } else {
        return 1;
    }
}
```

Рассмотрим как происходит рекурсия:
![](https://i.imgur.com/g5tq5pK.png)

Сплошными стрелками показан прямой ход рекурсии, пунктиром - обратный. Прямой ход заключается в последовательных вызовах рекурсивной функции до тех пор, пока очередной вызов не приведет к базе рекурсии (известное значение для некоторой задачи). Затем выполняется обратный ход и вычисляется само выражение последовательно собирая решение исходной задачи.


## Полезные ссылки
* [Функции](https://en.cppreference.com/w/cpp/language/functions)
* [Вызов функции и тернарный оператор (читать аккуратно, много лишнего)](https://en.cppreference.com/w/cpp/language/operator_other#Built-in_function_call_operator)
* [Области видимости (только про блок кода и функции)](https://en.cppreference.com/w/cpp/language/scope)
* [Перегрузка функций (читать только при большом желании)](https://en.cppreference.com/w/cpp/language/overload_resolution)

